\chapter{Le procedure}
Una \textbf{procedura} è una porzione di codice richiamabile tramite il suo nome in qualsiasi punto del programma. Il salto alla procedura supporta il ritorno al chiamante. Migliora la leggibilità del codice e risparmia memoria.

\section{Struttura}
Una procedura si definisce in questo modo:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
<etichetta> PROC <tipo>
...
<etichetta> ENDP
\end{lstlisting}

La procedura può essere richiamata con l'istruzione \texttt{CALL \textless etichetta\textgreater}. In realtà nell'istruzione \texttt{CALL} l'assemblatore converte il simbolo \texttt{\textless etichetta\textgreater} nell'indirizzo della prima istruzione della procedura. Alla chiamata, l'indirizzo del chiamante viene salvato dall'IP allo stack.

L'istruzione \texttt{RET}, priva di parametri, permette di ritornare alla procedura chiamante.

\section{Località}
Una procedura di tipo \texttt{NEAR} (predefinito) può essere richiamata solo all'interno dello stesso segmento di codice, e viene richiamata da una \texttt{CALL} su 3 byte tramite l'offset della sua prima istruzione. Una procedura di tipo \texttt{FAR} può essere chiamata da procedure appartenenti a segmenti di codice diversi; la \texttt{CALL} su 5 byte prima di caricare l'offset della procedura deve modificare il registro CS, effettuando il push nello stack del vecchio valore di CS.

Anche l'istruzione \texttt{RET} si distingue per i tipi \texttt{NEAR} e \texttt{FAR}, effettuando la pop dallo stack di uno o due word.

\section[Stack]{Stack\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:segmento_stack}.}}
\subsection{Memorizzazione di variabili locali}
La procedura può memorizzare temporaneamente nello stack le variabili dichiarate in modo locale al suo interno.

\subsection{Backup del contenuto dei registri}
Le procedure vengono richiamate tramite l'istruzione \texttt{CALL}, che salta alla prima istruzione della procedura. Al termine della procedura, l'istruzione \texttt{RET} deve poter ritornare al chiamante $\Rightarrow$ l'istruzione \texttt{CALL}, prima di sovrascrivere il PC con il nuovo indirizzo, deve quindi temporaneamente salvare (push) nello stack il PC del chiamante, che verrà letto (pop) dall'istruzione \texttt{RET}. La struttura LIFO garantisce che l'ordine dei PC letti da una serie di istruzioni \texttt{RET} appartenenti a procedure annidate sia corretto, cioè dall'ultima procedura chiamata fino al primo chiamante.

I valori dei registri possono essere salvati prima della prima istruzione e ripristinati dopo l'ultima istruzione, in modo che la procedura non ``sporchi'' i registri.

\subsection{Passaggio di parametri}
I linguaggi assembler non hanno alcun meccanismo apposito per il passaggio dei parametri.

Prima della chiamata della procedura il chiamante può salvare nello stack i parametri, che verranno letti durante l'esecuzione della procedura. Il problema è che l'istruzione \texttt{CALL} li coprirebbe con il valore dell'IP. Il registro BP serve per salvare temporaneamente il valore dell'SP subito dopo la chiamata come prima istruzione della procedura (lo stack si riempe a partire dal fondo), in modo che il primo parametro sia accessibile all'indirizzo \texttt{[BP+2]}. Un semplice ripristino dell'SP al valore originario segue il ritorno al chiamante. I parametri di ritorno possono essere salvati dalla procedura e letti dal chiamante in una posizione destinata appositamente nello stack tramite una istruzione \texttt{SUB} dell'SP che precede le push dei parametri. Non c'è limite al numero di parametri, e i parametri rimangono in memoria solo per il tempo di esecuzione della procedura. Questa soluzione non può essere applicata a procedure annidate, perché il registro BP può contenere un solo valore di SP; per ovviare a questo problema, si può salvare il contenuto di BP a sua volta nello stack subito prima di sovrascriverlo con il valore di SP, e quindi ripristinarlo con una pop subito prima della istruzione \texttt{RET}, avendo l'accortezza di accedere al primo parametro all'indirizzo \texttt{[BP+4]}.

\subsubsection{Altri modi}
\paragraph{Variabili globali}
La procedura può usare direttamente delle variabili globali, che sono visibili a tutte le procedure compresa quella chiamante.

\subparagraph{Svantaggio} non è una soluzione flessibile

\paragraph{Registri}
Lo scambio di informazioni tra la procedura e il chiamante avviene tramite i registri.

I registri che non sono restituiti al programma chiamante possono essere usati internamente alla procedura, salvando temporaneamente nello stack i loro vecchi valori.

\subparagraph{Svantaggio} il numero di registri è limitato